\begin{multicols}{2}
\section{Introdução Teórica}
\subsection{O que é o vácuo}
Qualitativamente um volume diz-se em vácuo quando a densidade de partículas no mesmo é menor que a densidade da atmosfera a
condições PTN (Pressão e Temperatura Normais). Para comparar o grau de vácuo quantitativamente utiliza-se a pressão de partículas envolvidas.


\begin{table}[H]
\centering
\label{tab_1_pressoes}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor[HTML]{656565} Pressão (mbar)    & \cellcolor[HTML]{656565} Zonas de Pressão & \cellcolor[HTML]{656565} $\lambda~(cm)$\\ \hline
$1\times 10^3$     & Atmosfera                         & $7.00\times 10^{-6}$      \\ \cline{1-2}
$1\times 10^2$     & \multirow{5}{*}{Vácuo}            &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^1$     &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^0$     &                                   & $7.00\times 10^{-3}$      \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-1}$  &                                   &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-2}$  &                                   &                           \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-3}$  & \multirow{2}{*}{Vácuo Primário}   & $7.00\times 10^0$         \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-4}$  &                                   &                           \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-5}$  & \multirow{2}{*}{Alto Vácuo}       &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3}
$1\times 10^{-6}$  &                                   & $7.00\times 10^3$         \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-7}$  & \multirow{3}{*}{Muito Alto Vácuo} &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-8}$  &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^{-9}$  &                                   & $7.00\times 10^6$         \\ \cline{1-2}
$1\times 10^{-10}$ & \multirow{6}{*}{Ultra-alto Vácuo} &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-11}$ &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^{-12}$ &                                   & $7.00\times 10^9$         \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-13}$ &                                   &                           \\ \cline{1-1}
$1\times 10^{-14}$ &                                   &                           \\ \cline{1-1} %\cline{3-3} 
$1\times 10^{-15}$ &                                   & $7.00\times 10^{12}$      \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Várias grandezas físicas em função da pressão. $\lambda$ representa o livre percurso médio aproximado para o ar à
         temperatura ambiente correspondente às pressões apresentadas}
\end{table}

\subsection{Pressão parcial e constituição do vácuo}

Numa mistura de gases de volume $V$,
a uma certa temperatura $T$, a pressão parcial de um determinado gás é a pressão que ele exerceria caso ocupasse o volume 
total em causa $V$, para a mesma temperatura da mistura $T$. Esta afirmação é equivalente à eq. \ref{eq:isotermicas} onde
$V_x$, $p_x$ e $n_x$ representam o volume parcial, a pressão parcial e a quantidade do gás em causa respetivamente, e
$V_{tot}$, $p_{tot}$ e $n_{tot}$ as mesmas grandezas, mas referentes a toda a mistura.

\begin{equation}
\frac{V_x}{V_{tot}}=\frac{p_x}{p_{tot}}=\frac{n_x}{n_{tot}}
\label{eq:isotermicas}
\end{equation}

A monitorização das pressões parciais numa determinada mistura de gás é fundamental para a determinação de eventual
existência de fugas e/ou outros problemas com um sistema de vácuo já que nos permite determinar a constituição
do vácuo. A mesma é feita através de analisadores de gases residuais, integrados em espetrómetros de massa. 
De modo geral, a sua constituição é a apresentada na fig. \ref{fig:espetrometro_de_massa}.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../img/espetrometro_de_massa-convert.jpg}
\caption{Esquema das diversas partes que constituem um espetrómetro de massa}
\label{fig:espetrometro_de_massa}
\end{figure}

É contudo importante notar que os analisadores de gases residuais, não permitem a medição direta de pressões parciais 
superiores a $\approx 10^{-4}~mbar$, sendo portanto úteis para aplicações que estejam constantemente a funcionar num regime
de alto vácuo ou superior. No entanto, é possível medir-se pressões acima deste valor caso seja utilizado um sistema
de redução de pressão parcial como o presente na fig. \ref{fig:PPR}, ou ainda escolhendo um tipo especial de fonte de iões,
uma fonte de iões fechada também presente na fig. \ref{fig:PPR}.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../img/PPR-convert.jpg}
\caption{Esquema de um sistema de redução de pressão parcial que permite a medição de pressões parciais superiores a $10^{-4}~mbar$
        Hi-C refere-se a um caminho com condutividade elevada e Low-C a um caminho com baixa condutividade}
\label{fig:PPR}
\end{figure}

Com o dito espetrómetro de massa é possível distinguir diferentes regimes.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.8\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/espetro_n_fugas-convert.jpg}
  \caption{}
  \label{fig:espetro_massa_n_fugas}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.8\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/espetro_fugas-convert.jpg}
  \caption{}
  \label{fig:espetro_massa_fugas}
\end{subfigure}
\caption{Diferentes regimes presentes numa câmara de vácuo evidenciados pelo espetrómetro de massa.}
\label{fig:espetro_massa}
\end{figure}
Em \ref{fig:espetro_massa_n_fugas} pode observar-se um pico para $M/Z=18$, ou seja para uma
molécula de $H_2O$. Esta molécula é difícil de extrair da câmara de vácuo (notando-se apenas uma diminuição
significativa da sua concentração para um regime de Alto ou Muito Alto Vácuo) devido às forças
atrativas de Van de Waals entre as mesmas e a parede da câmara. Em \ref{fig:espetro_massa_fugas} há dois picos que 
apresentam uma intensidade maior que o pico referende à água: um, que não se encontra totalmente representado na imagem, 
para $M/Z=28$ (correspondente à molécula de $N_2$) e outro para $M/Z=32$ (correspondente à molécula de $O_2$) que são
os elementos mais comuns constituintes da atmosfera. Para além disso estes picos encontram-se acompanhados por um pico
para $M/Z=14$ (grupo $CH_2$) o que é um forte indicativo que este se trata de um regime correspondente a uma fuga.

\subsection{Variação da pressão com o tempo}
Quando um sistema é bombeado a partir da atmosfera, observa-se
$pS=Q_s$, onde p é a pressão do gás, $Q_s$ a quantidade de gás
bombeada e S a velocidade de bombeamento eficaz.
\begin{equation}
   Q_s=-V\frac{\mathrm{d}p}{\mathrm{d}t}=pS
\end{equation}
de onde vem $p=p_i e^{-t \frac{S}{V}}$, onde $p_i$ é a pressão
inicial e V o volume na bomba. Fazendo o logaritmo
obtém-se uma expressão linear

\begin{equation}
  \log p =\log p_i -t\frac{S}{V}
  \label{livro}
  \end{equation}

Quando há uma contribuição importante da desgaseificação e de fugas, a
expressão altera-se para outra semelhante.

\begin{equation}
\log \frac{p(t)-p_0}{p_1-p_0}=-\frac{S}{V} (t-t_1)
  \label{livro1}
\end{equation}

em que $p_0$ é a pressão inicial e $p_1$ a pressão atingida depois
do pré-vácuo, e $t_1$ o tempo em que se liga a segunda bomba (turbomolecular
ou criogénica).
